\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{lscape}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{multirow}
\usepackage{scratch3}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\DeclareUnicodeCharacter{0301}{~}
%\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
%\xdefinecolor{abricot}{named}{Apricot}
%Sujet aimablement fourni par Amélie Daniel
%Tapuscrit : François Hache
\usepackage[dvipsnames]{pstricks}
\usepackage{pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3.5cm, right=3.5cm, top=3cm, bottom=3cm,headheight=14pt]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
%\usepackage[colorlinks=true,pdfstartview=FitV,linkcolor=blue,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet},
pdftitle = {Amérique du Nord 31 mai 2023},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}
\usepackage[french]{babel}
\DecimalMathComma
\usepackage[np]{numprint}

\begin{document}

\setlength\parindent{0mm}
\lhead{\small L'année 2023}
\rhead{\small \textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\rfoot{\small Asie}
\lfoot{\small 19 juin 2023}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center} {\huge \textbf{\decofourleft~Brevet Asie - 19 juin 2023 \decofourright}}
\end{center}

\bigskip

\textbf{\large{}Exercice 1 \hfill 22 points}

\medskip

Un centre de loisirs dispose d'un bâtiment et d'un espace extérieur pour accueillir des enfants.

\begin{minipage}{0.5\linewidth}
L'espace extérieur, modélisé par un triangle, est partagé en deux parties: un potager (quadrilatère DEFG hachuré) et une zone de jeux (triangle EFC), comme représenté par la figure ci-contre.\\\\
\begin{list}{\textbullet}{Données:}
\item Les points C, E et D  sont alignés.
\item Les points C, F et G  sont alignés.
\item Les droites (EF) et (DG) sont parallèles.
\item Les droites (DG) et (CD) sont perpendiculaires.
\item $\text{CE}=30$~m; $\text{ED}=10$~m et $\text{DG}=24$~m.
\end{list}
\end{minipage}
%\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\rotatebox{-20}{
\psset{unit=1cm,radius=1pt}
\def\xmin {-1}   \def\xmax {5}
\def\ymin {-1}   \def\ymax {5}
\begin{pspicture}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
%\psgrid[subgriddiv=10, gridcolor=gray] 
%\psaxes[arrowsize=3pt 3, ticksize=-2pt 2pt, labels=none](0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
%\uput[dl](0,0){$O$}
\Cnode*(0,0){A} \Cnode*(2,0){D} \Cnode*(2,4){C} \Cnode*(0,4){B}
\Cnode*(4.4,0){G} \Cnode*(2,1){E} \Cnode*(3.8,1){F}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](A)(C)
\psline(C)(G)
\pspolygon[fillstyle=hlines,hatchwidth=0.5pt](D)(E)(F)(G)
\psframe(A)(0.2,0.2) \psframe(D)(2.2,0.2) \psframe(B)(0.2,3.8) \psframe(C)(1.8,3.8) 
\uput[l]{20}(A){A} \uput[d]{20}(D){D} \uput[r]{20}(G){G} \uput[l]{20}(E){E} 
\uput[ur]{20}(F){F} \uput[ul]{20}(B){B} \uput[ur]{20}(C){C} 
\uput[d]{20}(1.1,2.5){bâtiment} \rput{20}(2.5,2){zone} \uput[d]{20}(2.75,2){de jeux}
 \rput{20}(3,-0.6){potager} \psline{->}(3,-0.4)(3.2,0.55)
\end{pspicture}
}% fin du rotate
\end{minipage}

\begin{enumerate}
\item Déterminer la longueur CD.
\item Calculer la longueur CG. Arrondir au dixième de mètre près.
\item L'équipe veut séparer la zone de jeux et le potager par une clôture représentée par le segment [EF].\\
Montrer que la clôture doit mesurer 18~m.
\item Pour semer du gazon sur la zone de jeux, l'équipe décide d'acheter des sacs de 5~kg de graines à $22,90$~\euro{} l'unité. Chaque sac permet de couvrir une surface d'environ 140~m$^2$.\\
Quel budget doit-on prévoir pour pouvoir semer du gazon sur la totalité de la zone de jeux?
\item La direction du centre affirme que la surface du potager est plus grande que celle de la zone de jeux. A-t-elle raison?
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{\large{}Exercice 2\hfill 18 points}

\medskip

Cet exercice est un questionnaire à choix multiples (QCM).

Aucune justification n'est demandée.

Pour chaque question, trois réponses (A, B et C) sont proposées.

\textbf{Une seule réponse est exacte.}

Recopier le numéro de la question et la réponse sur la copie.

\newpage

{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{7.4cm} |*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
\hfill{~}\bf{}Questions\hfill{~} & \bf{}Réponse A & \bf{}Réponse B & \bf{}Réponse C \\
\hline
\textbf{1)~~}Un sac de billes opaque  contient deux billes rouges, trois billes vertes et trois billes bleues. On tire au hasard une bille dans ce sac.\newline Quelle est la probabilité d'obtenir une bille rouge? & $\dfrac{2}{5}$ & $ \dfrac{1}{4}$ & $\dfrac{3}{8}$\\
\hline 
\textbf{2)~~}Si je souhaite augmenter un prix de 25\,\%, par quel coefficient dois-je multiplier ce prix? & $1,25$ & $0,25$ & $0,75$\\
\hline 
\textbf{3)~~}Sur la figure suivante, le triangle \pscirclebox{2}{} est l'image du triangle \pscirclebox{1}{} par une transformation.\newline Quelle est cette transformation?\newline

\psset{unit=0.5cm}
\def\xmin {-1}   \def\xmax {13}
\def\ymin {-1}   \def\ymax {7}
\begin{pspicture}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
%\psaxes[arrowsize=3pt 3, ticksize=-2pt 2pt, labels=none](0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
%\uput[dl](0,0){$O$}
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linewidth=0.7pt](6,0)(12,0)(12,6)
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linewidth=0.7pt](2,4)(4,4)(4,6)
\psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=1, gridcolor=gray] 
\psline(-0.5,6)(12.5,6) \psline(-0.5,6.25)(12.5,-0.25) \psline(-0.5,6.5)(6.5,-0.5)
\uput[ur](0,6){D} \rput(10.5,2.5){\pscirclebox{2}} \rput(3.5,4.75){\pscirclebox{1}}
\end{pspicture}
& Une\newline  translation & Une\newline  homothétie de centre D et de rapport $-3$ & Une\newline  homothétie de centre D et de rapport $3$ \\
\hline 
\textbf{4)~~}On considère une fonction $f$ définie par:\newline
\hspace*{1cm} $f(x)=-9-7x$\newline
Quelle est l'affirmation correcte? & $f$ est une\newline fonction affine & $f$ est une\newline fonction linéaire & \footnotesize $f$ n'est ni une fonction affine ni une fonction linéaire\\
\hline 
\textbf{5)~~}Une année-lumière est une unité de longueur égale à environ \np{9461} milliards de kilomètres.\newline
À quelle distance en mètre cela correspond-il? & $9,461\times 10^{15}$~m & $9,461\times 10^{12}$~m  & $9,461\times 10^{9}$~m \\
\hline
\textbf{6)~~}\newline
\psset{unit=0.7cm}
\def\xmin {-2} \def\xmax {5} \def\ymin {-1}   \def\ymax {3}
\begin{pspicture}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linewidth=0.7pt](0,0)(0.3,0.3)
\pspolygon(0,0)(4.33,0)(0,2.5)
%\psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=5, gridcolor=gray] 
{\small
\uput[dl](0,0){A} \uput[dr](4.33,0){B} \uput[ul](0,2.5){C}
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](4.33,0){0.3cm}{150}{180}
\uput[ur](2,1.5){5 cm} \rput(2.5,0.5){30\degres}
}
\end{pspicture}

Quelle expression donne la longueur AB en centimètre?
& $5\times \sin\;30\degres$  & $5\times \cos\;30\degres$ & $\dfrac{5}{\cos\;30\degres}$\\
\hline
\end{tabularx}}

\newpage


\textbf{\large{}Exercice 3 \hfill 20 points}

\medskip

On considère le programme de calcul suivant:
\hspace{1cm}
\begin{tabular}[t]{|l|}
\multicolumn{1}{c}{Nombre de départ}\\
\multicolumn{1}{c}{\psline[linewidth=4pt,arrowsize=1pt 2,arrowinset=0]{->}(0,0.3)(0,-0.5)}\\
\multicolumn{1}{c}{}\\
\hline
\textbullet~~Calculer le carré de ce nombre\\
\textbullet~~Multiplier par 5\\
\textbullet~~Ajouter 4\\
\textbullet~~Multiplier par 2\\
\textbullet~~Enlever 8\\
\hline
\multicolumn{1}{c}{\psline[linewidth=4pt,arrowsize=1pt 2,arrowinset=0]{->}(0,0.3)(0,-0.5)}\\
\multicolumn{1}{c}{}\\
\multicolumn{1}{c}{Résultat}\\
\end{tabular}

\bigskip

\textbf{PARTIE A}

\begin{enumerate}
\item Montrer que si 3 est le nombre de départ, le programme donne un résultat égal à 90.
\item Un élève choisit 2 comme nombre de départ et un autre élève choisit $-2$. \\
Montrer qu'ils doivent obtenir le même résultat.
\item Si on nomme $x$ le nombre de départ, montrer que le résultat du programme peut s'écrire $10x^2$.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{PARTIE B}

\medskip

Pour cette partie, un élève cherche le ou les nombre(s) qu'il doit choisir pour obtenir 30 comme résultat. 

\begin{enumerate}[resume]
\item Pour cela, il représente graphiquement la fonction $f$ associée au programme de calcul définie par: $f(x)=10x^2$.

Il obtient la courbe suivante:

%\medskip

\begin{center}
\scalebox{0.8}{
\psset{xunit=3.5cm,yunit=0.15cm,arrowsize=3pt 3}
\def\xmin {-2.4}   \def\xmax {2.4}
\def\ymin {-5}   \def\ymax {45}
\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\psgrid[gridlabels=0pt,xunit=3.5cm,yunit=0.75cm,subgriddiv=5, gridcolor=gray](-3,-5)(12,45)
\psaxes[labelFontSize=\small, ticks=none, labels=y,Dy=5]{->}(0,0)(\xmin,-4.9)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){$0$} \uput[ul](1.8,32){$\blue\mathcal{C}_f$}
\psplot[linecolor=blue]{\xmin}{\xmax}{10 x dup mul mul}
\multido{\n=0.2+0.2}{11}{\uput[d](\n,0){\small\np{\n}}}
\end{pspicture*}
}% scalebox
\end{center}

%\medskip

À l'aide du graphique, déterminer une valeur approchée des antécédents de 30 par la fonction $f$. Ne pas justifier.

\item L'élève souhaite trouver une valeur plus précise de l'antécédent \textbf{positif} trouvé à la question précédente. Pour cela il utilise une feuille de calcul dont un extrait est donné ci-dessous:

\begin{center}
%\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
$\begin{array}{|>{\cellcolor{lightgray}}c| *{3}{>{\centering \arraybackslash}m{1.9cm}|}}
\hline
\rowcolor{lightgray} & \text A & \text B & \text C\\
\hline
1 & \textbf{Nombre de départ} & \textbf{Résultat} & \\ \hline
2 & 1,60   & 25,600  & \\ \hline
3 &  1,61 &   25,921 & \\ \hline
4 & 1,62  & 26,244  & \\ \hline
5 & 1,63  &  26,569 & \\ \hline
6 & 1,64 &  26,896 & \\ \hline
7 &  1,65 &  27,225 & \\ \hline
8 &  1,66 &  27,556 & \\ \hline
9 &  1,67 &  27,889 & \\ \hline
10 &  1,68 &  28,224 & \\ \hline
11 &  1,69 &  28,561 & \\ \hline
12 &  1,70&  28,900 & \\ \hline
13 &  1,71 &  29,241 & \\ \hline
14 &  1,72 &  29,584 & \\ \hline
15 &  1,73 &  29,929 & \\ \hline
16 &  1,74 &  30,276 & \\ \hline
17 &  1,75 &  30,625 & \\ \hline
18 &  1,76 &  30,976 & \\ \hline
19 &  1,77 &  31,329 & \\ \hline
20 &  1,78 &  31,684 & \\ \hline
21 &  1,79 &  32,041 & \\ \hline
22 &  1,80 &  32,400 & \\ \hline
23 &  &  & \\ \hline
\end{array}$
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Quelle formule a-t-il pu entrer dans la cellule \texttt{B2} avant de l'étirer vers le bas? Ne pas justifier.
\item Dans ce tableau, quel est le nombre de départ donnant le résultat le plus proche de 30? Ne pas justifier.
\end{enumerate}

\item Déterminer la valeur exacte du nombre positif cherché par l'élève.

\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{\large{}Exercice 4\hfill 16 points}

\medskip

Dans cet exercice, aucune justification n'est demandée.

\smallskip

Une élève souhaite réaliser un programme avec un logiciel de programmation pour dessiner des frises constituées de carrés et de rectangles.

Pour cela, elle commence par créer les trois blocs ci-dessous:

\medskip

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{5.4cm}|p{5.1cm}|}
\hline
~~\newline
\begin{scratch}
\initmoreblocks{d\'efinir \namemoreblocks{initialisation}}
\blockpen{effacer tout}
\blockmove{aller à x: \ovalnum{-220} y: \ovalnum0}
\blockmove{s’orienter à \ovalnum{90}}
\end{scratch}\newline
~~\newline
La commande\newline \og s'orienter à 90 \fg{}\newline signifie que le lutin est tourné vers la droite.
&
~~\newline
\begin{scratch}[num blocks]
\initmoreblocks{d\'efinir \namemoreblocks{carré}}
\blockpen{stylo en position d’\'ecriture}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{\hphantom{4}} fois}
{
\blockmove{avancer de \ovalnum{50} pas}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{\hphantom{90}} degrés}
}
\end{scratch}
&
~~\newline
\begin{scratch}
\initmoreblocks{d\'efinir \namemoreblocks{rectangle}}
\blockpen{stylo en position d’\'ecriture}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{2} fois}
{
\blockmove{avancer de \ovalnum{100} pas}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{50} pas}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
}
\end{scratch}\newline
~~\newline
\\
\hline
\hfill{~}\textbf{Bloc 1}\hfill{~} & \hfill{~}\textbf{Bloc 2}\hfill{~} &\hfill{~}\textbf{Bloc 3}\hfill{~} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

%\medskip

\begin{enumerate}
\item Quelles sont les coordonnées du lutin après l'exécution du bloc 1?
\item Par quelles valeurs doit-on compléter les lignes 3 et 5 du bloc 2 pour obtenir un carré?
\item Construire ce que dessine le lutin lorsque le bloc 3 est utilisé. On prendra 1~cm pour 20 pas.
\item L'élève souhaite réaliser les deux frises ci-dessous.

\medskip

\begin{minipage}{0.65\linewidth}
\psset{unit=1cm}
\def\xmin {0}   \def\xmax {9} \def\ymin {-1}   \def\ymax {4}
\begin{pspicture}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
%\psgrid[subgriddiv=1, gridcolor=gray] 
\psframe(0,2)(9,3) \uput[u](0.6,3){Frise 1}
\psline(1,2)(1,3) \psline(3,2)(3,3) \psline(4,2)(4,3) \psline(6,2)(6,3) \psline(7,2)(7,3) 
\psframe(0,0)(9,1) \uput[u](0.6,1){Frise 2}
\psline(1,0)(1,1) \psline(2,0)(2,1) \psline(3,0)(3,1) \psline(5,0)(5,1) \psline(7,0)(7,1) 
\end{pspicture}
\begin{enumerate}
\item Elle rédige le script ci-contre. Indiquer le numéro de la frise qu'elle va réaliser lorsque le drapeau vert est cliqué.
\item Écrire un script qui permet de réaliser la frise qui n'a pas été obtenue.
\end{enumerate}
\vspace*{1cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
\begin{scratch}
\blockinit{Quand \greenflag est cliqué}
\blockmove{initialisation}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{3} fois}
{
\blockmove{carré}
\blockmove{avancer de \ovalnum{50} pas}
\blockmove{rectangle}
\blockmove{avancer de \ovalnum{100} pas}
}
\end{scratch}
\end{minipage}

\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{\large{}Exercice 5\hfill 24 points}

\medskip

Un marchand de glaces souhaite préparer ses ventes pour l'été prochain.

Voici quelques informations concernant son activité en juillet et août 2022.


\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|p{6cm}|p{1cm}|p{6cm}|}
\cline{1-1}\cline{3-3} 
\centering\textbf{Prix de vente des pots de glace} & & \quad\textbf{Dimension de la cuillère à glace}\rule[-10pt]{0pt}{30pt}\\
\hspace*{1cm}1 boule: $2,80$ \euro & 
& \hfill\includegraphics[scale=0.6]{glace}\\
\hspace*{1cm}2 boules: $3,50$ \euro & &\quad Diamètre: $4,2$ cm \rule[-10pt]{0pt}{30pt}\\
\cline{1-1}\cline{3-3} 
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabularx}{0.5\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\multicolumn{3}{c}{\textbf{Nombre de pots de glace vendus\rule[-10pt]{0pt}{0pt}}}\\
\cline{2-3}
\multicolumn{1}{c}{}&\cellcolor{lightgray}Juillet 2022 &\cellcolor{lightgray}Août 2022\\ 
\hline
\cellcolor{lightgray}Semaine 1 & 453 & 860 \\ \hline
\cellcolor{lightgray}Semaine 2 & 649 &\np{1003}\\ \hline
\cellcolor{lightgray}Semaine 3 & 786 & 957 \\ \hline
\cellcolor{lightgray}Semaine 4 & 854 & 838 \\ \hline
\end{tabularx}}
\hfill
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\hfill{~}\textbf{Rappels}\hfill{~}\rule[-5pt]{0pt}{20pt}\\
\textbullet~~Le volume d'une boule de rayon $r$\\
\hphantom\textbullet~~est donné par la formule:\\
\hfill{~}$V=\dfrac{4}{3}\times \pi \times r^3$\hfill{~}\rule[-15pt]{0pt}{35pt}\\
\textbullet~~1 dm$^3$ = 1 L\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item Calculer le nombre moyen de pots de glace vendus par semaine au cours de la période de juillet à août 2022.
\item Parmi tous les pots de glace vendus au cours de cette période, 67\,\% sont des pots à une boule. Calculer la somme que rapporte la vente des pots de glace au cours de cette période.
\item On modélise les boules de glace réalisées avec la cuillère à glace par des boules de $4,2$~cm de diamètre.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que le volume d'une boule de glace est d'environ 39~cm$^3$.
		\item Le vendeur utilise des bacs de glace contenant 10~L chacun.

Combien peut-il faire de boules de glace au maximum, avec la glace contenue dans un bac ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}